\chapter{Теория}
\section{Распределения}
\begin{itemize}
    \item Нормальное распределение
    \begin{equation}
        N(x, 0, 1) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{-\frac{x^2}{2}}
    \end{equation}
    \item Распределение Коши
    \begin{equation}
        C(x, 0, 1) = \frac{1}{\pi} \frac{1}{x^2 + 1}
    \end{equation}
    \item Распределение Лапласа
    \begin{equation}
        L(x, 0, \frac{1}{\sqrt 2}) = \frac{1}{\sqrt 2} \cdot e^{-\sqrt 2 |x|}
    \end{equation}
    \item Распределение Пуассона
    \begin{equation}
        P(k, 10) = \frac{10^k}{k!}\cdot e^{-10}
    \end{equation}
    \item Равномерное распределение
    \begin{equation}
        U(x, -\sqrt 3, \sqrt 3) =
        \begin{cases}
            \frac{1}{2\sqrt 3} & \text{при $|x| \leq \sqrt 3$} \\
            0 & \text{при $|x| > \sqrt 3$}
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{itemize}
\section{Гистограмма}
\subsection{Определение}
Гистограмма - функция, приближающая плотность вероятности некоторого распределения,
построенная на основе выборки из него.
\subsection{Графическое определение}
Графически гистограмма строится следующим образом.
Сначала множе-ство значений, которое может принимать элемент выборки,
разбивается на несколько интервалов. Чаще всего эти интервалы берут одинаковыми,
но это не является строгим требованием. Эти интервалы откладываются на горизонтальной оси,
затем над каждым рисуется прямоугольник.
Если все интервалы были одинаковыми, то высота каждого прямоугольника про-порциональна
числу элементов выборки, попадающих в соответствующий интервал.
Если интервалы разные, то высота прямоугольника выбирается таким образом,
чтобы его площадь была пропорциональна числу элементов выборки,
которые попали в этот интервал.
\subsection{Использование}
Гистограммы применяются в основном для визуализации данных на начальном этапе статистической обработки.
Построение гистограмм используется для получения эмпирической оценки плотности распределения
случайной величины.Для построения гистограммы наблюдаемый диапазон изменения случайной величины
разбивается на несколько интервалов и подсчитывается доля от всех измерений,
попавшая в каждый из интервалов. Величина каждой доли, отнесенная к величине интервала,
принимается в качестве оценки значения плотности распределения на соответствующем интервале.
\section{Вариационный ряд}
Вариационный ряд - последовательность элементов выборки,
расположенных в неубывающем порядке. Одинаковые элементы повторяются.
Запись: $x_{(1)}, x_{(2)}, \cdots, x_{(n)}$
Элементы вариационного ряда $x_{(i)} (i = 1,2\cdots n)$ называются
порядковыми статистиками.
\section{Выборочные числовые характеристики}
\subsection{характеристики положения}
\begin{itemize}
    \item Выборочное среднее
    \begin{equation}
       \overline{x} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i
    \end{equation}
    \item Выборочная медиана
    \begin{equation}
        med x =
        \begin{cases}
            x_{(l+1)} & \text{при $n = 2l + 1$} \\
            \frac{x_{(l)} + x_{(l+1)}}{2} & \text{при $n = 2l$}
        \end{cases}
    \end{equation}
    \item Полусумма экстремальных выборочных элементов
    \begin{equation}
        z_R = \frac{x_{(1)} + x_{(n)}}{2}
    \end{equation}
    \item Полусумма квартилей
    Выборочная квартиль $z_p$ порядка $p$ определеяется формулой
    \begin{equation}
        z_p =
        \begin{cases}
            x_{([np] + 1)} & \text{при $np$ дробном}, \\
            x_{(np)} & \text{при $np$ целом}
        \end{cases}
    \end{equation}
    Полусумма квартилей
    \begin{equation}
        z_Q = \frac{z_{\frac{1}{4}} + z_{\frac{3}{4}}}{2}
    \end{equation}
    \item Усеченное среднее
    \begin{equation}
        z_{tr} = \frac{1}{n - 2r} \sum_{i=r+1}^{n-r} x_{(i)}, r \approx \frac{n}{4}
    \end{equation}
\end{itemize}
\subsection{Характеристики рассеяния}
Выборочная дисперсия
\begin{equation}
    D = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i - \overline{x})^2
\end{equation}

\section{Боксплот Тьюки}
\subsection{Определение}
Боксплот - график, компактно изображающий одномерное распределение вероятнеостей.

\subsection{Описание}
Такой вид диаграммы в удобной форме показывает медиану, нижний и верхний квартили и выбросы.
Несколько таких ящиков можно нарисовать бок о бок, чтобы визуально сравнивать одно распределение с другим;
их можно располагать как горизонтально, так и вертикально. Расстояния между различными частями
ящика позволяют определить степень разброса (дисперсии) и асимметрии данных и выявить выбросы.

\subsection{Построение}
Границами ящика служат первый и третийк вартили, линия в середине ящика -- медиана.
Концы усов -- края статистически значимой выборки. Длину «усов» определяют разность
первого квартиля и полуторамежквартильных расстояний и сумма третьего квартиля и
полуторамежквартильных расстояний. Формула имеет вид
\begin{equation}
    X_1 = Q_1 - \frac{3}{2}(Q_3 - Q_1), \; X_2 = Q_3 + \frac{3}{2}(Q_3 - Q_1)
\end{equation}
где $X_1$ - нижняя граница уса, $X_2$ - верхняя граница уса, $Q_1$ - первый квартиль,
$Q_3$ - третий квартиль.
Данные, выходящие за границы усов (выбросы), отображаются на графике в виде маленьких кружков.

\section{Теоретическая вероятность выбросов}
На языке Python можно численно вычислить теоретические
первый и третий квартили распределений ($Q_1^T$ и $Q_3^T$ соответственно).
Затем можно вычислить нижнюю и верхнюю границы уса ($X_1^T$ и $X_2^T$ соответственно).
Выбросами считаются величины $x$, такие что:
\begin{equation}
    \left[
    \begin{gathered}
        x < X_1^T \\
        x > X_2^T
    \end{gathered}
    \right.
\end{equation}
Теоретическая вероятность выбросов для непрерывных распределений
\begin{equation}
    P_B^T = P(x < X_1^T) + P(x > X_2^T) = F(X_1^T) + (1 - F(X_2^T))
\end{equation}
где $F(X) = P(x \leq X)$ - функция распределения.

Теоретическая вероятность выбросов для дискретных распределений
\begin{equation}
    P_B^T = P(x < X_1^T) + P(x > X_2^T) = (F(X_1^T) - P(x = X_1^T)) + (1 - F(X_2^T))
\end{equation}
где $F(X) = P(x \leq X)$ - функция распределения.

\section{Эмпирическая функция распределения}
\subsection{Статистический ряд}
Статистическим рядом называется последовательность различных элементов выборки
$z_1, z_2, \cdots, z_k$, расположенных в возрастающем порядке с указанием частот $n_1, n_2, \cdots, n_k$
с которыми эти элементы содержатся в выборке. Статистический ряд обычно записывается в виде таблицы
\begin{table}[H]
    \caption{Статистический ряд}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
        $z$ & $z_1$ & $z_2$ & $\cdots$ & $z_k$ \\
    \hline
        $n$ & $n_1$ & $n_2$ & $\cdots$ & $n_k$ \\
    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

\subsection{Определение}
Эмпирической (выборочной) функцией распределения (э.ф.р.) называется относительная частота
события $X < x$, полученная по данной выборке:
\begin{equation}
    F_n^*(x) = P^*(X < x)
\end{equation}

\subsection{Описание}
Для получения относительной частоты $P^*(X < x)$ просуммируем в статистическом ряде,
построенном по данной выборке, все частоты $n_i$, для которых элементы $z_i$
статистического ряда меньше $x$. Тогда $P^*(X < x) = \frac{1}{n}\sum_{z_i < x}n_i$.
Получаем
\begin{equation}
    F^*(x) = \frac{1}{n}\sum_{z_i < x}n_i
\end{equation}
$F^*(x)$ - функция распределения дискретной случайной величины $X^*$, заданной таблицей распределения
\begin{table}[H]
    \caption{Таблица распределения}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
        $X^*$ & $z_1$ & $z_2$ & $\cdots$ & $z_k$ \\
    \hline
        $P$ & $\frac{n_1}{n}$ & $\frac{n_2}{n}$ & $\cdots$ & $\frac{n_k}{n}$ \\
    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

Эмпирическая функция распределения является оценкой, т.е. приближенным значением
генеральной функции распределения
\begin{equation}
    F_n^*(x) \approx F_X(x)
\end{equation}
\section{Оценки плотности вероятности}
\subsection{Определение}
Оценкой плотности вероятности $f(x)$ называется функция
$\hat{f}(x)$, построенная на основе выборки, приближенно равная $f(x)$
\begin{equation}
    \hat{f}(x) \approx f(x)
\end{equation}
\subsection{Ядерные оценки}
Представим оценку в виде суммы с числом слагаемых,
равным объему выборки
\begin{equation}
    \hat{f}_n(x) = \frac{1}{nh_n}\sum_{i=1}^nK(\frac{x - x_i}{h_n})
\end{equation}

Здесь функция $K(u)$, называемая ядерной (ядром), непрерывна и является плотностью
вероятности, $x_1, \cdots, x_n$ - элементы выборки, $\left\{h_n\right\}$ - любая
последовательность положительных чисел, обладающая свойствами
\begin{equation}
    \begin{cases}
        \lim_{n\rightarrow\infty}h_n = 0 \\
        \lim_{n\rightarrow\infty}\frac{h_n}{n^{-1}} = \infty
    \end{cases}
\end{equation}
Такие оценки называются непрерывными ядерными.

\underline{Замечание} Свойство, означающее сближение оценки с оцениваемой величиной
при $n \rightarrow \infty$ в каком-либо смысле, называется самостоятельностью оценки.

Если плотность $f(x)$ кусочно-непрерывная, то ядерная оценка плотности является
состоятельной при соблюдении условий, накладываемых на параметр сглаживания
$h_n$, а также на ядро $K(u)$.

Гауссово ядро:
\begin{equation}
    K(u) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{u^2}{2}}
\end{equation}
Правило Сильвермана
\begin{equation}
    h_n = 1.06\cdot \hat{\sigma}\cdot n^{-\frac{1}{5}}
\end{equation}
где $\hat{\sigma}$ - выборочное стандартное отклонение.